# CAD-форматы
> 2019.09.20 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [Док.](doc.md), **[Soft](soft.md)**, [Чертежи и модели](draw.md)  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**CAD-форматы** — русскоязычный термин. **CAD file formats** — англоязычный эквивалент.</small>

Ниже описываются основные форматы файлов для хранения [2D‑3D‑геометрии](draw.md). В качестве основного формата передачи 3D‑моделей в сторонние организации рекомендуется использовать **STEP 214**.

| |**Description**|
|:--|:--|
|**DWG, DXF**|**DWG** *(от англ. drawing — чертеж)* — бинарный формат файла, используемый для хранения 2D и 3D проектных данных и метаданных. Является основным форматом для некоторых САПР‑программ (прямая поддержка — например, AutoCAD, nanoCAD, IntelliCAD, Caddie). Формат DWG поддерживается многими САПР‑приложениями косвенно: то есть данные из одного формата данных перемещаются в другой через функции импорт‑экспорт. Форматы .dws (「drawing standards」 — стандарты чертежа), .dwt (「drawing template」 — шаблон чертежа) также являются форматом DWG. Современные программы, работающие в dwg, часто создают на диске временные и резервные копии документов в формате dwg в файлах с расширениями .sv$ (「temporary automatic save」 — временное автоматическое сохранение) и .bak (「backup」 — резервная копия). Разрабатывается с конца 1970‑х.<br> **DXF** *(англ. (**D**)rawing e(**X**)change (**F**)ormat)* — открытый формат файлов для обмена графической информацией между приложениями САПР. Был создан фирмой Autodesk для системы AutoCAD. Поддерживается практически всеми CAD‑системами на платформе PC. Разрабатывается с 1982 года.|
|**IGES**|**IGES** *(англ. Initial Graphics Exchange Specification)* — двумерный/трёхмерный векторный формат графики; используется многими CAD‑программами. Разрабатывается с 1980 года.|
|**JT**|**JT** (**J**upiter **T**essellation) — открытый ISO‑формат описания 3D‑данных, разработанный и поддерживаемый компанией Siemens PLM Software. Используется для визуализации, совместной работы и обмена данными в САПР. Широкая функциональность и малый размер файлов JT обеспечивают доступ к распределённым данным о геометрии изделия, технологической информации и ассоциированных данных в режиме реального времени и на всех этапах жизненного цикла изделия. JT ориентирован на поддержку интерактивного отображения больших сборок, содержащих десятки тысяч деталей.|
|**STEP**|**STEP** — *(англ. **ST**andard for **E**xchange of **P**roduct model data — стандарт обмена данными модели изделия)* — совокупность стандартов ISO 10303, используемая в САПР. Позволяет описать весь жизненный цикл изделия, включая технологию изготовления и контроль качества продукции. Является основным конкурентом стандарта IGES. В последнее время вытесняет его благодаря более широким возможностям хранения информации. Разрабатывается с 1984 года. Основные разновидности:<br> ・**AP203** описывает геометрию, топологию и конфигурацию твердотельных моделей деталей и сборок.<br> ・**AP214** умеет всё, что и *AP203*, а также дополнительно: цвета, слои, геометрические размеры и допуски.|
|**SVG**|**SVG** *(от англ. **S**calable **V**ector **G**raphics — масштабируемая векторная графика)* — язык разметки масштабируемой векторной графики, созданный Консорциумом Всемирной паутины (W3C) и входящий в подмножество расширяемого языка разметки XML, предназначен для описания двумерной векторной и смешанной векторно/растровой графики в формате XML. Поддерживает как неподвижную, так и анимированную интерактивную графику — или, в иных терминах, декларативную и скриптовую. Не поддерживает описание трёхмерных объектов (не путать с имитацией трёхмерности путём светотени). Разрабатывается с 1999 года.|



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**【[Software](soft.md)】**<br> [ASP](asp.md) ~~ [Blender](blender.md) ~~ [C](plang.md) ~~ [Cosmographia](cosmographia.md) ~~ [DOORS](doors.md) ~~ [DWG](cad_f.md) ~~ [GIMP](gimp.md) ~~ [Git](git.md) ~~ [IGES](cad_f.md) ~~ [ISIS](isis.md) ~~ [JT](cad_f.md) ~~ [NGT](neogeography_toolkit.md) ~~ [NX](nx.md) ~~ [Octave](gnu_octave.md) ~~ [OS](os.md) ~~ [PDF](pdf.md) ~~ [Python](plang.md) ~~ [R](plang.md) ~~ [SPICE](spice.md) ~~ [STEP](cad_f.md) ~~ [STL](stk.md) ~~ [SVG](cad_f.md) ~~ [Syncthing](syncthing.md) ~~ [SysML](sysml.md) ~~ [Teamcenter](teamcenter.md) ~~ [Valispace](valispace.md) ~~ [Система управления версиями](vcs.md) ~~ [ХРИП](adra.md)|

1. Docs: …
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/ISO_10303>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/.dwg>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/AutoCAD_DXF>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/IGES>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/ISO_10303>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Scalable_Vector_Graphics>
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/JT_(visualization_format)>
1. <https://forum.solidworks.com/thread/62067> — [archived ❐](f/archive/20121117_1.pdf) 2019.02.21


## The End

end of file
